在[信息技术与](../Page/信息技术.md "wikilink")[数据管理领域](../Page/数据管理.md "wikilink")，**备份**指将[文件系统或](../Page/文件系统.md "wikilink")[数据库系统中的数据加以](../Page/数据库.md "wikilink")[复制](../Page/复制.md "wikilink")；一旦发生[灾难或错误操作时](../Page/灾难.md "wikilink")，得以方便而及时地恢复系统的有效数据和正常运作。最好將重要資料製作三個，或三個以上的備份，並且放置在不同的場所[異地備援](../Page/異地備援.md "wikilink")，以利日後回存之用。

## 备份种类

  - **全部备份**（Full
    Backup），即把[硬碟或](../Page/硬碟.md "wikilink")[数据库內的所有](../Page/数据库.md "wikilink")[檔案](../Page/檔案.md "wikilink")、[資料夾或](../Page/文件.md "wikilink")[数据作一次性的](../Page/数据.md "wikilink")[复制](../Page/复制.md "wikilink")。
  - **增量备份**（Incremental Backup），指对上一次全部备份或增量備份后更新的数据进行备份。
  - **差異備份** (Differential backup) 差異備份提供執行完整備份後變更的檔案的備份
  - **选择式备份**，对系统的一部分进行备份。
  - **冷备份**：系统处于[停机或](../Page/停机.md "wikilink")[维护状态下的备份](../Page/维护.md "wikilink")。这种情况下，备份的数据与系统中此时段的数据完全一致。
  - **热备份**：系统处于正常运转状态下的备份。这种情况下，由于系统中的数据可能随时在更新，备份的数据相对于系统的真实数据可有一定[滞后](../Page/滞后.md "wikilink")。

## 備份類型

  - **線上備份** (On-line Backup) :
    需要及時還原的資料可以採用這總類型的備份，可以使用[磁碟陣列](../Page/磁碟陣列.md "wikilink")、[存儲區域網絡](../Page/存儲區域網絡.md "wikilink")、[網路附加儲存或者是](../Page/網路附加儲存.md "wikilink")[網路硬碟來保護資料安全](../Page/網路硬碟.md "wikilink")。
  - **離線備份** (Off-line Backup ):
    離線備份使用可離線媒體來備份，[磁帶](../Page/磁帶.md "wikilink")、[光碟或是](../Page/光碟.md "wikilink")[硬碟盒備份完成後離開備份媒體](../Page/硬碟盒.md "wikilink")。

## 各种数据处理的技术

[Win2K3-ShadowCopyBackup-20081231.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Win2K3-ShadowCopyBackup-20081231.png "fig:Win2K3-ShadowCopyBackup-20081231.png")正透過[陰影複製來作備份](../Page/陰影複製.md "wikilink")。\]\]
在实施备份的过程中，可以对数据进行各种处理，这些不同的处理方式可以改善备份速度，恢复速度，增加数据安全性，提升存储介质的利用率。

  - **数据压缩技术**（Compression）：通过各种机制来降低备份数据的大小，以便占用更少的存储空间，压缩的方法在磁带存储中尤为常见。
  - **数据重复删除技术**（De-duplication）：当多个相似系统的数据要备份到同一台存储设备上时，需要重复备份数据，这会产生大量的冗余。例如，有20个Windows工作站要备份到同一台存储设备上，备份数据就可以共享系统文件。存储设备上只需要一份系统文件，就可以用来恢复多个工作站。这项技术可以应用在文件级，也可以应用在未经处理的数据块级，通过避免冗余数据的重复复制，可以大大节省存储设备的存储空间。重复数据删除技术可以发生在服务器端，在数据备份到存储之前执行，这种方法可以在节省存储空间的同时节省备份数据的带宽需求，这种方式的重复数据删除叫做在线即时数据处理（inline）；重复数据删除技术也可以发生在存储设备端，称之为后台重复数据删除技术。
  - **数据复制技术**（Duplication）：在备份的过程中，数据有可能需要额外备份到第二组存储设备；通过将备份数据复制，可以调整备份镜像来优化恢复速度，而且可以将第二份备份数据存放在不同的备份地点，或不同的备份介质上。
  - **数据加密技术**（Encryption）：对于大容量的可移动的备份存储介质，例如磁带，会面临丢失和被盗的风险。\[1\]通过对数据加密可以降低上述风险，但是也带来了另外的问题：首先，加密会占用大量的CPU进程，从而降低了备份速度；其次，数据被加密之后，就不能有效地压缩，例如某些磁带驱动器的数据压缩技术无法实施。基于上述原因，以及冗余数据导致解密分析供给更加容易，很多加密技术都在实施之前进行压缩；最后，加密技术要成功起作用，必须配合整体的安全策略通盘考虑。
  - **[数据缓冲技术](../Page/数据缓冲技术.md "wikilink")**（Staging）：利用数据缓冲技术，备份数据在复制到磁带之前，会先复制到缓冲磁盘，这个操作称之为D2D2T，磁盘到磁盘到磁带。数据缓冲技术（虚拟带库技术）在基于网络的备份系统中尤为重要，因为D2D2T技术可以缓解系统对于备份带宽的需求。如果备份系统中需要执行其他的数据操作，缓冲磁盘还可以起到数据中心的作用。

## 参见

  - [灾难恢复](../Page/灾难恢复.md "wikilink")
  - [磁带机](../Page/磁带机.md "wikilink")
  - [存储区域网络](../Page/存储区域网络.md "wikilink")
  - [RAID](../Page/RAID.md "wikilink")
  - [硬盘](../Page/硬盘.md "wikilink")
  - [光碟燒錄技術](../Page/光碟燒錄技術.md "wikilink")
  - [闪存](../Page/闪存.md "wikilink")
  - [系统还原](../Page/系统还原.md "wikilink")
  - [数据恢复](../Page/数据恢复.md "wikilink")
  - [陰影複製](../Page/陰影複製.md "wikilink")
  - [異地備援](../Page/異地備援.md "wikilink")
  - [網路附加儲存](../Page/網路附加儲存.md "wikilink")

[Category:電腦儲存](../Category/電腦儲存.md "wikilink")
[Category:数据管理](../Category/数据管理.md "wikilink")
[Category:災害整備](../Category/災害整備.md "wikilink")

1.  [Backups tapes a backdoor for identity
    thieves](http://www.securityfocus.com/news/11048) (2004-04-28).
    Retrieved on 2007-03-10